---
title: O que é ética profissional e qual sua importância? Entenda!
categories:
- blog
layout: page
banner: https://www.gupy.io/hubfs/etica-profissional.webp
---

> Ética profissional é o conceito moral e de cultura social que são considerados aceitáveis dentro do universo corporativo. Cada empresa ou ramo possui códigos de ética diferentes, mas com o mesmo intuito de fazer prevalecer o respeito e integridade.


Os valores praticados dentro do ambiente de trabalho de uma empresa devem prezar pela bem-estar e desenvolvimento coletivo, freando determinados impulsos humanos que se salientam perante situações conflitantes. Estamos nos referindo à ética profissional.

Esse abrangente conceito envolve uma série de posturas, ações e comportamentos que devem reger a maneira como os colaboradores se relacionam entre si e com seus líderes, estabelecendo harmonia, engajamento, produtividade e, é claro, um ambiente organizacional muito mais saudável.

Por isso, preparamos este conteúdo para que você entenda o que é ética profissional, quais características a integram, qual a sua importância, entre outras informações cruciais sobre o assunto. Continue a leitura do artigo para saber mais sobre o assunto!

Neste conteúdo você verá as seguintes informações:

* O que é ética profissional?
* Quais as diferenças entre ética e moral no ambiente de trabalho?
* Quais são as características da ética profissional?
* Qual a importância da ética profissional?
* Como construir um ambiente de trabalho ético e profissional?
## O que é ética profissional?
De forma simplificada, ética profissional nada mais é do que todo o conceito moral e cultura social que foram considerados aceitáveis dentro do universo corporativo. No ambiente colaborativo a cultura organizacional envolve o respeito às normas de conduta, à área de trabalho e às demais pessoas que o integram.

Pela perspectiva jurídica, cada organização tem o seu próprio código de condutas éticas, isto é, um documento que determina as atitudes e posturas que se esperam tanto dos funcionários quanto da administração, determinando os padrões de comportamento que devem ser praticados no cotidiano.

Existe, ainda, um outro ponto de vista sobre a ética profissional. Estamos falando sobre as posturas individuais que definem como cada empregado lida com as relações de trabalho e com sua própria profissão, agindo conforme seus princípios, o que pode dar ou não ênfase às características de uma conduta ética.

Já no que se diz respeito aos ramos de atuação, a ética profissional rege uma série de comportamentos que conferem homogeneidade entre os colegas de equipe, líderes e demais pessoas envolvidas no ambiente organizacional. Com isso, é proporcionada uma ascensão de valores como honestidade, justiça e respeito.

Consequentemente, a ética profissional protege os colaboradores de situações desconfortáveis, pressões e outras posturas inadequadas onde existem conflitos de interesse, impedindo que alguém possa tirar proveito de informações privilegiadas ou cargos dentro da companhia.

# Quais as diferenças entre ética e moral no ambiente de trabalho?
O conceito de ética profissional permite que associemos a ideia à formação do caráter do indivíduo. Ou seja, um colaborador humano e, por isso, empático. Porém, essas qualidades não estão necessariamente relacionadas à moralidade.

Embora os conceitos de ética e moral no ambiente de trabalho pareçam similares, a realidade é que ambos têm significados diferentes. Enquanto moral é pautada e regida pela legislação trabalhista, além de normas, regras padrões, a ética, por sua vez, envolve comportamentos que vem de dentro para fora.

Uma conduta antiética pode contrariar a moral almejada dentro do ambiente organizacional. Por exemplo, se um trabalhador furta de seu colega de trabalho, a atitude fere os dois conceitos.
